{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"DicasDeEstagio - G5","text":""},{"location":"#informacoes-da-disciplina","title":"Informa\u00e7\u00f5es da Disciplina","text":"<p>C\u00f3digo da Disciplina: FGA0208 Disciplina: Arquitetura e Desenho de Software Professora: Milene Serrano Turma: 2 - Faculdade UnB Gama (FCTE) N\u00famero do Grupo: G5 Entrega: 01 (M\u00f3dulo Base)</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p>Este reposit\u00f3rio faz parte do trabalho da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ministrada pela professora Milene Serrano.</p> <p>Nosso grupo est\u00e1 desenvolvendo a modelagem de um site sobre dicas de est\u00e1gio, reunindo em um s\u00f3 lugar tudo que os estudantes precisam saber para conquistar, avaliar e aproveitar oportunidades de est\u00e1gio. O objetivo \u00e9 criar uma plataforma que auxilie os alunos no processo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e acess\u00edveis para o desenvolvimento acad\u00eamico e profissional.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":"Breno Alexandre Soares Garcia <sub>200035703</sub> Daniel Ferreira Nunes <sub>211061565</sub> Eduardo Ferreira de Aquino <sub>211030710</sub> Felipe Nunes de Mello <sub>202023627</sub> Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares <sub>222022144</sub> Henrique Martins Alencar <sub>211061860</sub> Let\u00edcia da Silva Monteiro <sub>231026859</sub> Mateus Villela Consorte <sub>221008786</sub> Paulo Henrique Virgilio Cerqueira <sub>211030630</sub> V\u00edctor Moreira Almeida <sub>221008481</sub>"},{"location":"#navegacao-da-documentacao","title":"Navega\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>\ud83d\udcda Acesse a documenta\u00e7\u00e3o completa aqui</p>"},{"location":"#principais-secoes","title":"Principais Se\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>Base - Artefatos e documenta\u00e7\u00e3o base do projeto</li> <li>BPMN - Modelagem de processos</li> <li>Design Sprint - Metodologia de design aplicada</li> <li>Projeto - Detalhes do projeto</li> </ul>"},{"location":"#screenshots-da-primeira-entrega","title":"Screenshots da Primeira Entrega","text":"<p>Adicione 2 ou mais screenshots em termos de artefatos realizados na entrega.</p>"},{"location":"#ha-algo-a-ser-executado","title":"H\u00e1 algo a ser executado?","text":"<ul> <li>[x] SIM - Para visualizar a documenta\u00e7\u00e3o, execute: <code>mkdocs serve</code></li> <li>[ ] N\u00c3O</li> </ul>"},{"location":"#informacoes-complementares","title":"Informa\u00e7\u00f5es Complementares","text":""},{"location":"#como-executar-localmente","title":"Como executar localmente:","text":"<ol> <li>Instale as depend\u00eancias: <code>pip install -r requirements.txt</code></li> <li>Execute o servidor local: <code>mkdocs serve</code></li> <li>Acesse: <code>http://127.0.0.1:8000</code></li> </ol>"},{"location":"#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias utilizadas:","text":"<ul> <li>MkDocs - Gerador de documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1tica</li> <li>Material for MkDocs - Tema moderno e responsivo</li> <li>Python - Linguagem base para as ferramentas</li> </ul>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mateus Villela Consorte Let\u00edcia da Silva Monteiro 02/09/25 02 Ajuste no documento Let\u00edcia da Silva Monteiro Mateus Villela Consorte 04/09/25 03 Melhoria na estrutura e navega\u00e7\u00e3o Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares - 05/09/25 <p><p>Fonte: Grupo 5 - DicasDeEstagio, 2025.</p></p>"},{"location":"Base/Introducao/","title":"1. Desenho de Software (Base)","text":"<p>Projeto DicasDeEstagio - Grupo 5 Arquitetura e Desenho de Software - UnB/FCTE - 2025.2</p>"},{"location":"Base/Introducao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este m\u00f3dulo apresenta os artefatos essenciais da fase Base do projeto DicasDeEstagio, desenvolvido pelo Grupo 5 na disciplina de Arquitetura e Desenho de Software. O objetivo \u00e9 criar uma plataforma que auxilie estudantes da UnB na busca, avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de oportunidades de est\u00e1gio.</p> <p>Durante esta fase, aplicamos t\u00e9cnicas de levantamento de requisitos, prototipa\u00e7\u00e3o e modelagem de processos para fundamentar o desenvolvimento da solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/Introducao/#estrutura-do-modulo","title":"Estrutura do M\u00f3dulo","text":"<p>O M\u00f3dulo Base est\u00e1 organizado em subt\u00f3picos principais:</p>"},{"location":"Base/Introducao/#11-design-sprint","title":"1.1. Design Sprint","text":"<p>Metodologia aplicada para levantamento de requisitos e prototipa\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li> <p>Compreens\u00e3o do problema dos est\u00e1gios na UnB</p> </li> <li> <p>Gera\u00e7\u00e3o de ideias</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o de conceitos com usu\u00e1rios</p> </li> </ul> <p>Artefatos:</p> <ul> <li> <p>Unpack: Mapeamento do problema</p> </li> <li> <p>Sketch: Gera\u00e7\u00e3o de ideias</p> </li> <li> <p>Decide: Decis\u00f5es de design</p> </li> <li> <p>Prototype: Prot\u00f3tipos interativos</p> </li> <li> <p>Validate: Valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#12-artefatos-generalistas","title":"1.2. Artefatos Generalistas","text":"<p>Artefatos independentes de metodologia para compreens\u00e3o sist\u00eamica.</p> <ul> <li> <p>Rich Picture: Vis\u00e3o geral do ecossistema de est\u00e1gios</p> </li> <li> <p>Diagrama Causa-Efeito: An\u00e1lise das causas da baixa empregabilidade</p> </li> <li> <p>Mapa Mental: Organiza\u00e7\u00e3o conceitual do dom\u00ednio</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#13-modelagem-bpmn","title":"1.3. Modelagem BPMN","text":"<p>Modelagem dos processos cr\u00edticos do neg\u00f3cio.</p> <ul> <li> <p>Processo da Design Sprint</p> </li> <li> <p>Processo de Desenvolvimento</p> </li> <li> <p>Processo do Software</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#14-participacoes-da-equipe","title":"1.4. Participa\u00e7\u00f5es da Equipe","text":"<p>Documenta\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es individuais em cada etapa.</p>"},{"location":"Base/Introducao/#15-iniciativas-extras","title":"1.5. Iniciativas Extras","text":"<p>Atividades complementares realizadas pela equipe.</p> <ul> <li> <p>Grava\u00e7\u00f5es do processo</p> </li> <li> <p>Planejamento e atas de reuni\u00e3o</p> </li> <li> <p>Cronogramas</p> </li> <li> <p>Ferramentas utilizadas</p> </li> <li> <p>Heatmap de disponibilidade</p> </li> <li> <p>Pol\u00edticas de reposit\u00f3rio</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#senso-critico-licoes-aprendidas","title":"Senso Cr\u00edtico &amp; Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":"<p>Pontos Fortes:</p> <ul> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o da Design Sprint</p> </li> <li> <p>Colabora\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos artefatos</p> </li> <li> <p>Diversidade de perspectivas</p> </li> <li> <p>Prot\u00f3tipos funcionais para valida\u00e7\u00e3o</p> </li> </ul> <p>Desafios:</p> <ul> <li> <p>Coordena\u00e7\u00e3o entre membros</p> </li> <li> <p>Padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos</p> </li> <li> <p>Refinamento visual</p> </li> </ul> <p>Oportunidades de Melhoria:</p> <ul> <li> <p>Automa\u00e7\u00e3o na sincroniza\u00e7\u00e3o de artefatos</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es visuais</p> </li> <li> <p>Rota\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#metodologia-aplicada","title":"Metodologia Aplicada","text":"<p>Framework Principal: Design Sprint (Google Ventures)</p> <ul> <li> <p>5 etapas adaptadas para o contexto acad\u00eamico</p> </li> <li> <p>Ferramentas: Miro, Figma, Microsoft Teams</p> </li> </ul> <p>T\u00e9cnicas Complementares:</p> <ul> <li> <p>Rich Picture</p> </li> <li> <p>Diagrama Ishikawa</p> </li> <li> <p>BPMN 2.0</p> </li> <li> <p>Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Introducao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li>KNAPP, Jake; ZERATSKY, John; KOWITZ, Braden. Sprint: How to Solve Big Problems and Test New Ideas in Just Five Days. Simon &amp; Schuster, 2016.</li> <li>CHECKLAND, Peter; SCHOLES, Jim. Soft Systems Methodology in Action. John Wiley &amp; Sons, 1990.</li> <li>ISHIKAWA, Kaoru. Introduction to Quality Control. 3A Corporation, 1990.</li> <li>OBJECT MANAGEMENT GROUP. Business Process Model and Notation (BPMN) Version 2.0. OMG Document Number: formal/2011-01-03, 2011.</li> <li>SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software - Aula Nota\u00e7\u00e3o BPMN. UnB/FCTE, 2025.</li> </ol>"},{"location":"Base/Introducao/#versionamento-participacoes","title":"Versionamento &amp; Participa\u00e7\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o melhorada do documento Base Luiz Henrique G. Soares Leticia Monteiro <p>Pr\u00f3ximo M\u00f3dulo: Projeto</p> <p>Estat\u00edsticas da Fase Base </p> <ul> <li> <p>5 etapas da Design Sprint conclu\u00eddas  </p> </li> <li> <p>3 artefatos generalistas produzidos  </p> </li> <li> <p>3 processos BPMN modelados  </p> </li> <li> <p>4+ prot\u00f3tipos de alta fidelidade criados  </p> </li> <li> <p>10 membros participantes</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/","title":"1.2. M\u00f3dulo Artefato Generalista","text":""},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#objetivo-do-artefato","title":"Objetivo do Artefato","text":"<p>Produzir artefatos independentes de metodologia que sintetizem o escopo e os principais elementos do projeto, facilitando o entendimento comum entre todas as partes interessadas.</p> <p>Para fundamentar nossa aplica\u00e7\u00e3o e compreender melhor o que \u00e9 nosso produto, utilizamos mais de uma t\u00e9cnica de levantamento e representa\u00e7\u00e3o. Assim, diferentes perspectivas foram exploradas para garantir uma vis\u00e3o abrangente do sistema.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#artefatos-produzidos","title":"Artefatos produzidos:","text":"<ul> <li>Rich Picture </li> <li>Diagrama Causa\u2013Efeito/Ishikawa </li> <li>Mapa Mental</li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#rich-picture-visao-geral","title":"Rich Picture \u2014 Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Por que Rich Picture? \u00c9 expressivo, generalista e n\u00e3o amarra a equipe a uma metodologia espec\u00edfica \u2014 ideal para comunicar vis\u00e3o de sistema, atores, fluxos e pontos de dor do nosso portal de est\u00e1gios.</p> <p></p> <p>O que o Rich Picture cobre:</p> <ul> <li>Dom\u00ednios do site: Guia do Est\u00e1gio, Oportunidades, Avalia\u00e7\u00f5es de Est\u00e1gios.  </li> <li>Atores-chave: Estudantes, Comunidade, Empresas, Professores/Orientadores, Coordena\u00e7\u00e3o de Est\u00e1gio, Secretaria.  </li> <li>Cen\u00e1rios comuns: Assinatura de contrato (obrigat\u00f3rio x n\u00e3o-obrigat\u00f3rio), como solicitar assinaturas, regras e prazos, curadoria de oportunidades internas, publica\u00e7\u00e3o/consulta de avalia\u00e7\u00f5es, .  </li> <li>Pontos de dor mapeados: Falta de informa\u00e7\u00e3o consolidada, d\u00favidas sobre fluxo de assinatura, crit\u00e9rios de elegibilidade para oportunidades , qualidade/credibilidade das avalia\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>Ressalta-se que o artefato produzido foi inspirado no conceito de Rich Picture, mas n\u00e3o seguiu rigorosamente todas as regras formais dessa t\u00e9cnica. O objetivo foi adaptar a abordagem para representar de forma visual e acess\u00edvel os principais elementos do sistema, priorizando clareza e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo. Todos os integrantes esbo\u00e7aram individualmente suas vers\u00f5es, e ao final, consolidou-se os pontos mais relevantes em um \u00fanico artefato representativo.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#diagrama-causaefeito-ishikawa","title":"Diagrama Causa\u2013Efeito (Ishikawa)","text":"<p>Durante a an\u00e1lise do processo de empregabilidade dos alunos da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), foi identificado que muitos estudantes enfrentam dificuldades para conseguir est\u00e1gio. Para compreender melhor os fatores que contribuem para esse problema, aplicou-se a t\u00e9cnica do Diagrama de Causa-Efeito (tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe).</p> <p>Esse tipo de diagrama permite visualizar, de forma clara e estruturada, as poss\u00edveis causas de um problema central, organizando-as em categorias que abrangem diferentes aspectos do sistema. A partir dessa an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel identificar os principais pontos de melhoria e orientar a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para aumentar a empregabilidade dos alunos.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#diagrama-imagem","title":"Diagrama (imagem)","text":"<p>Abaixo est\u00e1 o diagrama de Causa-Efeito elaborado pelo Grupo 5.</p> <p></p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#pergunta-central","title":"Pergunta Central","text":"<p>Por que os alunos da UnB apresentam baixa empregabilidade nos est\u00e1gios?</p> <p>O Diagrama de Causa-Efeito foi utilizado para identificar, de forma estruturada, os principais fatores que dificultam o acesso dos alunos a est\u00e1gios e, consequentemente, reduzem sua empregabilidade.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#categorias-e-causas-identificadas","title":"Categorias e Causas Identificadas","text":""},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#1-empresas-com-pouca-flexibilidade","title":"1. Empresas com pouca flexibilidade","text":"<ul> <li>Modelo de turno da UnB n\u00e3o se adequa \u00e0 maioria das empresas.  </li> <li>Empresas n\u00e3o se adaptam aos hor\u00e1rios da universidade.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#2-excesso-de-burocracia","title":"2. Excesso de burocracia","text":"<ul> <li>Muitas empresas n\u00e3o possuem contrato com a UnB.  </li> <li>Necessidade de cadastro individual de cada empresa envolvida.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#3-poucas-informacoes-dos-locais-de-estagio","title":"3. Poucas informa\u00e7\u00f5es dos locais de est\u00e1gio","text":"<ul> <li>Falta de feedback dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas/\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.  </li> <li>UnB n\u00e3o oferece uma listagem ampla e acess\u00edvel de est\u00e1gios dispon\u00edveis.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#4-pouco-incentivo-da-fcte","title":"4. Pouco incentivo da FCTE","text":"<ul> <li>Limita\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio (UnB x est\u00e1gio).  </li> <li>Falta de empatia dos docentes com os alunos.  </li> <li>Professores n\u00e3o divulgam as oportunidades de est\u00e1gio.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#5-informacao-pouco-difundida","title":"5. Informa\u00e7\u00e3o pouco difundida","text":"<ul> <li>Centraliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es em apenas um lugar.  </li> <li>Alunos n\u00e3o se importam em compartilhar informa\u00e7\u00f5es.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#6-alunos-pouco-engajados","title":"6. Alunos pouco engajados","text":"<ul> <li>Falta de iniciativa dos alunos em buscar informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gios.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O diagrama evidencia que a pouca empregabilidade dos alunos da UnB n\u00e3o \u00e9 resultado de uma \u00fanica causa, mas sim da combina\u00e7\u00e3o de fatores institucionais, burocr\u00e1ticos, organizacionais e comportamentais. A identifica\u00e7\u00e3o dessas causas permite direcionar esfor\u00e7os para reduzir a burocracia, ampliar a divulga\u00e7\u00e3o das oportunidades, melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre UnB e empresas e estimular maior engajamento dos alunos.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#mapa-mental","title":"Mapa Mental","text":"<p>Uso do Mapa Mental: Al\u00e9m do Desenho inspirado no Rich Picture e do Ishikawa, tamb\u00e9m elaboramos um Mapa Mental. Escolhemos esse artefato por ser intuitivo e de f\u00e1cil constru\u00e7\u00e3o, principalmente em uma etapa inicial do projeto. O mapa mental nos ajudou a organizar ideias de forma r\u00e1pida, visualizar conex\u00f5es entre conceitos e levantar hip\u00f3teses sem nos prender a estruturas r\u00edgidas.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#justificativas-senso-critico","title":"Justificativas &amp; Senso Cr\u00edtico","text":"<ul> <li> <p>Independ\u00eancia metodol\u00f3gica: Rich Picture, Mapa Mental e Ishikawa s\u00e3o Artefatos Generalistas, \u00fateis tanto em contextos \u00e1geis quanto preditivos.  </p> </li> <li> <p>Li\u00e7\u00f5es aprendidas: Trabalhar no Miro de forma colaborativa aumentou a clareza entre os membros. Entretanto, tivemos de refinar s\u00edmbolos e legendas para que ficassem compreens\u00edveis a quem n\u00e3o participou da constru\u00e7\u00e3o.  </p> </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/ArtefatosGeneralistas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e organiza\u00e7\u00e3o de todo o conte\u00fado Let\u00edcia da Silva Monteiro 04/09/2025 Henrique Martins Alencar 1.1 Melhorias estruturais no documento Luiz Henrique Gomes Soares 05/09/2025 Let\u00edcia da Silva Monteiro"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/","title":"Diagrama de Causa-Efeito (Ishikawa) \u2014 Est\u00e1gio Universit\u00e1rio na UnB","text":""},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a an\u00e1lise do processo de empregabilidade dos alunos da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), foi identificado que muitos estudantes enfrentam dificuldades para conseguir est\u00e1gio. Para compreender melhor os fatores que contribuem para esse problema, aplicou-se a t\u00e9cnica do Diagrama de Causa-Efeito (tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe).</p> <p>Esse tipo de diagrama permite visualizar, de forma clara e estruturada, as poss\u00edveis causas de um problema central, organizando-as em categorias que abrangem diferentes aspectos do sistema. A partir dessa an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel identificar os principais pontos de melhoria e orientar a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para aumentar a empregabilidade dos alunos.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#pergunta-central","title":"Pergunta Central","text":"<p>Por que os alunos da UnB apresentam baixa empregabilidade nos est\u00e1gios?</p> <p>O Diagrama de Causa-Efeito foi utilizado para identificar, de forma estruturada, os principais fatores que dificultam o acesso dos alunos a est\u00e1gios e, consequentemente, reduzem sua empregabilidade.</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#diagrama-imagem","title":"Diagrama (imagem)","text":"<p>Abaixo est\u00e1 o diagrama de Causa-Efeito elaborado pelo Grupo 5.</p> <p></p> <p>Figura: Diagrama de Causa-Efeito (arquivo: <code>../../assets/imgs/G5_ARQDSW_1.jpg</code>).</p>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#categorias-e-causas-identificadas","title":"Categorias e Causas Identificadas","text":""},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#1-empresas-com-pouca-flexibilidade","title":"1. Empresas com pouca flexibilidade","text":"<ul> <li>Modelo de turno da UnB n\u00e3o se adequa \u00e0 maioria das empresas.  </li> <li>Empresas n\u00e3o se adaptam aos hor\u00e1rios da universidade.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#2-excesso-de-burocracia","title":"2. Excesso de burocracia","text":"<ul> <li>Muitas empresas n\u00e3o possuem contrato com a UnB.  </li> <li>Necessidade de cadastro individual de cada empresa envolvida.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#3-poucas-informacoes-dos-locais-de-estagio","title":"3. Poucas informa\u00e7\u00f5es dos locais de est\u00e1gio","text":"<ul> <li>Falta de feedback dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas/\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.  </li> <li>UnB n\u00e3o oferece uma listagem ampla e acess\u00edvel de est\u00e1gios dispon\u00edveis.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#4-pouco-incentivo-da-fcte","title":"4. Pouco incentivo da FCTE","text":"<ul> <li>Limita\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio (UnB x est\u00e1gio).  </li> <li>Falta de empatia dos docentes com os alunos.  </li> <li>Professores n\u00e3o divulgam as oportunidades de est\u00e1gio.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#5-informacao-pouco-difundida","title":"5. Informa\u00e7\u00e3o pouco difundida","text":"<ul> <li>Centraliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es em apenas um lugar.  </li> <li>Alunos n\u00e3o se importam em compartilhar informa\u00e7\u00f5es.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#6-alunos-pouco-engajados","title":"6. Alunos pouco engajados","text":"<ul> <li>Falta de iniciativa dos alunos em buscar informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gios.  </li> </ul>"},{"location":"Base/Artefatos-generalistas/CausaEfeito/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O diagrama evidencia que a pouca empregabilidade dos alunos da UnB n\u00e3o \u00e9 resultado de uma \u00fanica causa, mas sim da combina\u00e7\u00e3o de fatores institucionais, burocr\u00e1ticos, organizacionais e comportamentais. A identifica\u00e7\u00e3o dessas causas permite direcionar esfor\u00e7os para reduzir a burocracia, ampliar a divulga\u00e7\u00e3o das oportunidades, melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre UnB e empresas e estimular maior engajamento dos alunos.</p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/","title":"1.3. M\u00f3dulo Modelagem BPMN","text":""},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#o-que-e-bpmn","title":"O que \u00e9 BPMN","text":"<p>Business Process Management Notation (BPMN), ou ent\u00e3o Nota\u00e7\u00e3o de Gerenciamente de Processos de Neg\u00f3cio, \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o padronizada para diagrama\u00e7\u00e3o de fluxos de trabalho e processos de neg\u00f3cio de forma clara, concisa e universalmente compreendida. Ela serve como uma linguagem comum que preenche a lacuna entre as \u00e1reas de neg\u00f3cio e a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, facilitando a an\u00e1lise o desenho, a automa\u00e7\u00e3o e a melhoria cont\u00ednua dos processos organizacionais.</p> <p>Seu principal objetivo, \u00e9 fornecer uma nota\u00e7\u00e3o que seja intuitiva para todos os stakeholders do neg\u00f3cio, desde analistas e gestores at\u00e9 desenvolvedores e equipes de opera\u00e7\u00e3o. A nota\u00e7\u00e3o \u00e9 suficientemente rica e precisa para permitir a modela\u00e7\u00e3o de processos complexos que permitam guiar a implementa\u00e7\u00e3o dos mesmos.</p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#principais-elementos","title":"Principais Elementos","text":""},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#objetos-de-fluxo","title":"Objetos de Fluxo","text":"<ul> <li>Eventos: Indicam algo que acontece durante o processo, podendo ser de in\u00edcio, intermedi\u00e1rios e de fim, sendo representados por c\u00edrculos.</li> <li>Atividades: Representam a a\u00e7\u00e3o a ser executada, podendo representar tarefas e subprocessos. S\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos com cantos arredondados.</li> <li>Gateways: Controlam a diverg\u00eancia e converg\u00eancia do fluxo do processo. S\u00e3o representados pro losangos e determinam os poss\u00edveis caminhos que o processo pode seguir.</li> </ul>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#objetos-de-conexao","title":"Objetos de Conex\u00e3o","text":"<ul> <li>Fluxo de Sequ\u00eancia: Uma linha s\u00f3lida com uma seta que indica a ordem das atividades que ser\u00e3o executadas.</li> <li>Fluxo de Mensagem: Uma linha tracejada com um c\u00edrculo no in\u00edcio e uma seta no final que representa a comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes pools.</li> <li>Associa\u00e7\u00e3o: Uma linha pontilhada utilizada para associar artefatos ou texto a um objeto de fluxo.</li> </ul>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#piscinas-e-raias","title":"Piscinas e Raias","text":"<ul> <li>Pools: Representam os participantes principais num processo, podendo ser uma empresa, um departamento ou um cliente.</li> <li>Lanes: Subdivis\u00f5es dentro de uma piscina que organizam as atividades por fun\u00e7\u00e3o ou papel espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<ul> <li>Objeto de Dados: Representa os dados que s\u00e3o necess\u00e1rios ou produzidos por uma atividade.</li> <li>Grupo: Utilizado para agrupar elementos visualmente.</li> <li>Anota\u00e7\u00e3o: Permite que o modelador adicione coment\u00e1rios ao diagrama.</li> </ul>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#bpmns-desenvolvidos","title":"BPMNs Desenvolvidos","text":""},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#design-sprint","title":"Design Sprint","text":"<p>Este diagrama representa as tarefas realizadas durante a etapa de design sprint.</p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#unified-process","title":"Unified Process","text":"<p>Este diagrama representa como a equipe se organizar\u00e1 utilizando o framework Unified Process.</p> <p></p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#software","title":"Software","text":"<p>Este diagrama representa o fluxo principal da aplica\u00e7\u00e3o, incluindo suas principais fun\u00e7\u00f5es, como acessar o guia de est\u00e1gio, candidatar a uma vaga e avaliar empresas.</p> <p></p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A nota\u00e7\u00e3o BPMN se mostrou uma ferramenta muito \u00fatil na diagrama\u00e7\u00e3o de fluxos, trazendo uma linguagem visual padr\u00e3o e intuitiva que facilita o entendimento dos processos de neg\u00f3cio entre diferentes \u00e1reas e tamb\u00e9m fornece uma base s\u00f3lida para an\u00e1lise e otimiza\u00e7\u00e3o de qualquer projeto. A ado\u00e7\u00e3o dessa nota\u00e7\u00e3o ajuda a alcan\u00e7ar a excel\u00eancia operacional, promover a melhoria cont\u00ednua e garantir que os processos estejam devidamente alinhados.</p>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software - Aula Nota\u00e7\u00e3o BPMN. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3178527/mod_page/content/2/Arquitetura%20e%20Desenho%20de%20software%20-%20Aula%20BPMN%20Exemplos%20-%20Profa.%20Milene.pdf. Acesso em: 04/09/2025</li> <li>OBJECT MANAGEMENT GROUP. BPMN 2.0 Specification. Needham, MA, 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.omg.org/spec/BPMN/2.0. Acesso em: 04/09/2025</li> </ol>"},{"location":"Base/BPMN/ModelagemBPMN/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e organiza\u00e7\u00e3o de todo o conte\u00fado Henrique Martins Alencar 04/09/2025 Let\u00edcia da Silva Monteiro 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de imagens dos diagramas Henrique Martins Alencar 05/09/2025 Let\u00edcia da Silva Monteiro"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/","title":"1.1. M\u00f3dulo Design Sprint","text":"<p>Usando a lista de projetos indicados por grupo para o per\u00edodo letivo vigente, realizar Design Sprint para levantamento dos requisitos.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#estrutura-do-design-sprint","title":"Estrutura do Design Sprint","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#1-compreender-unpack","title":"1. Compreender (Unpack)","text":"<p>Descreva aqui como foi realizada a etapa de compreens\u00e3o do problema.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#2-esbocar-sketch","title":"2. Esbo\u00e7ar (Sketch)","text":"<p>Descreva aqui como foi realizada a etapa de esbo\u00e7o das solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#3-decidir-decide","title":"3. Decidir (Decide)","text":"<p>Descreva aqui como foi realizada a etapa de decis\u00e3o sobre a melhor solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#4-prototipar-prototype","title":"4. Prototipar (Prototype)","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento de produtos, especialmente em projetos de software. Consiste na cria\u00e7\u00e3o de modelos iniciais que simulam funcionalidades e interfaces, permitindo a valida\u00e7\u00e3o de ideias, identifica\u00e7\u00e3o de falhas e refinamento de requisitos antes do investimento em desenvolvimento completo. Essa abordagem reduz custos, melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes e garante maior alinhamento com as expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optamos por desenvolver um prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizando a plataforma Figma, visando proporcionar uma vis\u00e3o clara e interativa do produto final.</p> <p>Os membros envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo foram:</p> <ul> <li>Let\u00edcia da Silva Monteiro</li> <li>Breno Alexandre</li> <li>Daniel Ferreira</li> <li>Paulo Cerqueira</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#5-validar-validate","title":"5. Validar (Validate)","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#1-objetivos-de-validacao","title":"1. Objetivos de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal da valida\u00e7\u00e3o \u00e9 testar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade com usu\u00e1rios reais para aprender o que funciona, o que n\u00e3o funciona e como melhorar o produto antes de qualquer desenvolvimento dispendioso.</p> <ul> <li> <p>Objetivos de Aprendizado:</p> <ul> <li>Validar se a proposta de valor (conectar estudantes a dicas de est\u00e1gio valiosas) \u00e9 clara e atraente.</li> <li>Identificar pontos de atrito no fluxo de navega\u00e7\u00e3o e usabilidade da interface.</li> <li>Coletar feedback sobre a clareza e utilidade.</li> </ul> </li> <li> <p>M\u00e9tricas de Sucesso Qualitativas:</p> <ul> <li>Rea\u00e7\u00e3o Emocional: Entusiasmo, confus\u00e3o ou frustra\u00e7\u00e3o durante a apresenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.</li> <li>Inten\u00e7\u00e3o de Uso: Se o usu\u00e1rio expressa desejo de usar o produto no futuro.</li> <li>Compreensibilidade: Se o usu\u00e1rio entende o prop\u00f3sito do app sem explica\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#2-preparacao-para-a-validacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o para a Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#a-participantes","title":"a) Participantes","text":"<ul> <li>Perfil Alvo: Estudantes universit\u00e1rios de qualquer semestre, que estejam ativamente buscando ou realizando est\u00e1gios.</li> <li>Quantidade: Pelo menos 1 usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#b-prototipo-e-ambiente-de-teste","title":"b) Prot\u00f3tipo e Ambiente de Teste","text":"<ul> <li>Ferramenta de Prototipagem: Figma.</li> <li>Estado do Prot\u00f3tipo: Est\u00e1tico e de alta fidelidade, simulando o visual desejado do produto.</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o do Teste: O teste ser\u00e1 realizado presencialmente. A sess\u00e3o ser\u00e1 gravada (com consentimento) para an\u00e1lise posterior.</li> <li>Checklist de Prepara\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[X] Link do prot\u00f3tipo.</li> <li>[X] Guia de roteiro de entrevista revisado.</li> <li>[X] Termo de consentimento preparado para os participantes.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#c-termo-de-consentimento","title":"c) Termo de consentimento","text":"<pre><code>Eu autorizo o uso das respostas fornecidas por mim na entrevista realizada para a mat\u00e9ria Arquitetura e Desenho de Software.\nDeclaro estar ciente de que:\nMinhas respostas poder\u00e3o ser utilizadas parcial ou integralmente, respeitando o contexto original.\nO uso ser\u00e1 exclusivamente para os fins informados acima, sem qualquer finalidade comercial indevida.\nTenho direito de solicitar a retirada de minha identifica\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o queira ser citado(a) nominalmente.\nEsta autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 concedida de forma gratuita e por tempo indeterminado, salvo manifesta\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio.\nPor ser express\u00e3o da verdade, firmo o presente termo.\n\nAssinado _____________________________________________\n\n______/_____/_______.\n</code></pre>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#3-roteiro-da-sessao-de-validacao-script","title":"3. Roteiro da Sess\u00e3o de Valida\u00e7\u00e3o (Script)","text":"<p>Dura\u00e7\u00e3o Total: 37 minutos por sess\u00e3o.</p> Tempo Fase Objetivo Perguntas/Tarefas Chave Import\u00e2ncia 2 min Introdu\u00e7\u00e3o Explicar o formato. \"Agrade\u00e7o por participar. Hoje vamos testar um prot\u00f3tipo de um novo app.\" Baixa 5 min Contexto &amp; H\u00e1bitos Entender o background do usu\u00e1rio. \"Voc\u00ea j\u00e1 buscou informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gios? Se sim, onde? E como foi sua experi\u00eancia?\" Alta 25 min Teste do Prot\u00f3tipo Coletar feedback. Tarefa 1: \"Com base no prot\u00f3tipo, qual sua opini\u00e3o sobre o design escolhido?\"  Tarefa 2: \"Sobre as fun\u00e7\u00f5es, quais voc\u00ea acha mais importantes e quais voc\u00ea acha que est\u00e3o faltando?\" Alta 5 min Debriefing &amp; Encerramento Coletar impress\u00f5es gerais e agradecer. \"No geral, o que voc\u00ea achou? Voc\u00ea usaria um app como esse? Algo que poderia mudar?\" Alta"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#4-papeis-e-responsabilidades-da-equipe","title":"4. Pap\u00e9is e Responsabilidades da Equipe","text":"<ul> <li>Facilitador/Interviewer (1 pessoa): Conduz a sess\u00e3o, faz as perguntas e guia o participante. Deve criar um ambiente confort\u00e1vel e neutro.</li> <li>Reporter/Anotador (1 pessoa): Respons\u00e1vel por tomar notas detalhadas em tempo real, focando em cita\u00e7\u00f5es literais e comportamentos observados. Pode usar uma planilha compartilhada.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#5-tecnica-de-analise-de-dados-mapeamento-de-padroes","title":"5. T\u00e9cnica de An\u00e1lise de Dados: Mapeamento de Padr\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o, os dados ser\u00e3o revisados pela equipe e usados para ver se os resultados s\u00e3o esperados ou n\u00e3o.</p> <ol> <li>Compila\u00e7\u00e3o de Notas: A grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 publicada e adicionada ao Pages.</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de Padr\u00f5es: A equipe busca por:<ul> <li>Problemas de Usabilidade: Onde o usu\u00e1rio se frustrou.</li> <li>Rea\u00e7\u00f5es Positivas: O que os usu\u00e1rios amaram e elogiaram.</li> <li>Insights Surpreendentes: Comportamentos ou feedbacks n\u00e3o antecipados.</li> </ul> </li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Os problemas s\u00e3o categorizados por Gravidade (Bloqueador, Major, Minor).</li> </ol>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#6-resultados-e-proximos-passos","title":"6. Resultados e Pr\u00f3ximos Passos","text":"<p>V\u00eddeo da valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio (N\u00e3o dispon\u00edvel ainda.)</p> <p>Com base na an\u00e1lise, o resultado da valida\u00e7\u00e3o se enquadrar\u00e1 em uma de tr\u00eas categorias:</p> Resultado Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Recomendada para o Projeto Sucesso A maioria das ideias funcionou; o conceito central foi validado. Iterar no prot\u00f3tipo: Ajustar os problemas de usabilidade identificados e prosseguir para o desenvolvimento. Misto Algumas coisas funcionaram, outras falharam criticamente. Iterar profundamente: Manter as solu\u00e7\u00f5es que funcionaram e refazer as que falharam. Realizar um novo ciclo de teste focado nas partes problem\u00e1ticas. Falha O conceito central n\u00e3o foi compreendido ou foi rejeitado pelos usu\u00e1rios. Refazer: Reavaliar a premissa do problema e as suposi\u00e7\u00f5es iniciais. \u00c9 um \u00f3timo aprendizado que evitou um grande desperd\u00edcio de recursos. <p>Decis\u00e3o Final do Decider: *   [ ] Prosseguir para desenvolvimento *   [ ] Realizar uma segunda sprint de itera\u00e7\u00e3o *   [ ] Redefinir o escopo e a dire\u00e7\u00e3o do projeto</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#7-checklist-de-validacao","title":"7. Checklist de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>[ ] Prot\u00f3tipo est\u00e1tico de alta fidelidade finalizado.</li> <li>[ ] Roteiro de entrevista aprovado pela equipe.</li> <li>[ ] Tecnologia (grava\u00e7\u00e3o) testada e funcionando.</li> <li>[ ] Sess\u00e3o realizada e notas detalhadas tomadas.</li> <li>[ ] Reuni\u00e3o de s\u00edntese e an\u00e1lise realizada com a equipe de valida\u00e7\u00e3o.</li> <li>[ ] Relat\u00f3rio de insights e plano de pr\u00f3ximos passos definido e acordado com toda a equipe.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#participacoes-commits","title":"Participa\u00e7\u00f5es &amp; Commits","text":"<p>Inclua o quadro de participa\u00e7\u00f5es e os commits dos membros.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#justificativas-senso-critico","title":"Justificativas &amp; Senso Cr\u00edtico","text":"<p>Inclua as justificativas e o senso cr\u00edtico sobre o trabalho realizado.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#comentarios-gerais-sobre-o-trabalho-em-equipe","title":"Coment\u00e1rios Gerais sobre o Trabalho em Equipe","text":"<p>Inclua coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe.</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>GV Design Sprint Guide </li> <li>The Product Design Sprint: Validate (Day 5) - GV Library </li> <li>Interaction Design Foundation - Design Sprints </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/DesignSprint/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira Daniel Ferreira"},{"location":"Base/Design-sprint/Prototype/","title":"Prototype","text":"# __Prot\u00f3tipo__"},{"location":"Base/Design-sprint/Prototype/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento de produtos, especialmente em projetos de software. Consiste na cria\u00e7\u00e3o de modelos iniciais que simulam funcionalidades e interfaces, permitindo a valida\u00e7\u00e3o de ideias, identifica\u00e7\u00e3o de falhas e refinamento de requisitos antes do investimento em desenvolvimento completo. Essa abordagem reduz custos, melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes e garante maior alinhamento com as expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Os prot\u00f3tipos podem ser classificados conforme seu n\u00edvel de fidelidade:</p> <ul> <li>Baixa Fidelidade: Representa\u00e7\u00f5es simples, como esbo\u00e7os em papel, utilizadas nas fases iniciais para explorar conceitos e fluxos de navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>M\u00e9dia Fidelidade: Modelos mais detalhados, geralmente criados com ferramentas digitais, que permitem simula\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de intera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Alta Fidelidade: Prot\u00f3tipos que se assemelham ao produto final, com alto grau de interatividade e design refinado, utilizados para testes mais precisos e valida\u00e7\u00f5es finais.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Prototype/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optamos por desenvolver um prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizando a plataforma Figma, visando proporcionar uma vis\u00e3o clara e interativa do produto final.</p> <p>Os membros envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo foram:</p> <ul> <li>Let\u00edcia da Silva Monteiro</li> <li>Breno Alexandre</li> <li>Daniel Ferreira</li> <li>Paulo Cerqueira</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Prototype/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/Prototype/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira Daniel Ferreira"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/","title":"Valida\u00e7\u00e3o - Design Sprint: Dicas de Est\u00e1gio","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#1-objetivos-de-validacao","title":"1. Objetivos de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal da valida\u00e7\u00e3o \u00e9 testar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade com usu\u00e1rios reais para aprender o que funciona, o que n\u00e3o funciona e como melhorar o produto antes de qualquer desenvolvimento dispendioso.</p> <ul> <li> <p>Objetivos de Aprendizado:</p> <ul> <li>Validar se a proposta de valor (conectar estudantes a dicas de est\u00e1gio valiosas) \u00e9 clara e atraente.</li> <li>Identificar pontos de atrito no fluxo de navega\u00e7\u00e3o e usabilidade da interface.</li> <li>Coletar feedback sobre a clareza e utilidade.</li> </ul> </li> <li> <p>M\u00e9tricas de Sucesso Qualitativas:</p> <ul> <li>Rea\u00e7\u00e3o Emocional: Entusiasmo, confus\u00e3o ou frustra\u00e7\u00e3o durante a apresenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.</li> <li>Inten\u00e7\u00e3o de Uso: Se o usu\u00e1rio expressa desejo de usar o produto no futuro.</li> <li>Compreensibilidade: Se o usu\u00e1rio entende o prop\u00f3sito do app sem explica\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#2-preparacao-para-a-validacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o para a Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#a-participantes","title":"a) Participantes","text":"<ul> <li>Perfil Alvo: Estudantes universit\u00e1rios de qualquer semestre, que estejam ativamente buscando ou realizando est\u00e1gios.</li> <li>Quantidade: Pelo menos 1 usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#b-prototipo-e-ambiente-de-teste","title":"b) Prot\u00f3tipo e Ambiente de Teste","text":"<ul> <li>Ferramenta de Prototipagem: Figma.</li> <li>Estado do Prot\u00f3tipo: Est\u00e1tico e de alta fidelidade, simulando o visual desejado do produto.</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o do Teste: O teste ser\u00e1 realizado presencialmente. A sess\u00e3o ser\u00e1 gravada (com consentimento) para an\u00e1lise posterior.</li> <li>Checklist de Prepara\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[X] Link do prot\u00f3tipo.</li> <li>[X] Guia de roteiro de entrevista revisado.</li> <li>[X] Termo de consentimento preparado para os participantes.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#c-termo-de-consentimento","title":"c) Termo de consentimento","text":"<pre><code>Eu autorizo o uso das respostas fornecidas por mim na entrevista realizada para a mat\u00e9ria Arquitetura e Desenho de Software.\nDeclaro estar ciente de que:\nMinhas respostas poder\u00e3o ser utilizadas parcial ou integralmente, respeitando o contexto original.\nO uso ser\u00e1 exclusivamente para os fins informados acima, sem qualquer finalidade comercial indevida.\nTenho direito de solicitar a retirada de minha identifica\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o queira ser citado(a) nominalmente.\nEsta autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 concedida de forma gratuita e por tempo indeterminado, salvo manifesta\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio.\nPor ser express\u00e3o da verdade, firmo o presente termo.\n\nAssinado _____________________________________________\n\n______/_____/_______.\n</code></pre>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#3-roteiro-da-sessao-de-validacao-script","title":"3. Roteiro da Sess\u00e3o de Valida\u00e7\u00e3o (Script)","text":"<p>Dura\u00e7\u00e3o Total: 37 minutos por sess\u00e3o.</p> Tempo Fase Objetivo Perguntas/Tarefas Chave Import\u00e2ncia 2 min Introdu\u00e7\u00e3o Explicar o formato. \"Agrade\u00e7o por participar. Hoje vamos testar um prot\u00f3tipo de um novo app.\" Baixa 5 min Contexto &amp; H\u00e1bitos Entender o background do usu\u00e1rio. \"Voc\u00ea j\u00e1 buscou informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gios? Se sim, onde? E como foi sua experi\u00eancia?\" Alta 25 min Teste do Prot\u00f3tipo Coletar feedback. Tarefa 1: \"Com base no prot\u00f3tipo, qual sua opini\u00e3o sobre o design escolhido?\"  Tarefa 2: \"Sobre as fun\u00e7\u00f5es, quais voc\u00ea acha mais importantes e quais voc\u00ea acha que est\u00e3o faltando?\" Alta 5 min Debriefing &amp; Encerramento Coletar impress\u00f5es gerais e agradecer. \"No geral, o que voc\u00ea achou? Voc\u00ea usaria um app como esse? Algo que poderia mudar?\" Alta"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#4-papeis-e-responsabilidades-da-equipe","title":"4. Pap\u00e9is e Responsabilidades da Equipe","text":"<ul> <li>Facilitador/Interviewer (1 pessoa): Conduz a sess\u00e3o, faz as perguntas e guia o participante. Deve criar um ambiente confort\u00e1vel e neutro.</li> <li>Reporter/Anotador (1 pessoa): Respons\u00e1vel por tomar notas detalhadas em tempo real, focando em cita\u00e7\u00f5es literais e comportamentos observados. Pode usar uma planilha compartilhada.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#5-tecnica-de-analise-de-dados-mapeamento-de-padroes","title":"5. T\u00e9cnica de An\u00e1lise de Dados: Mapeamento de Padr\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o, os dados ser\u00e3o revisados pela equipe e usados para ver se os resultados s\u00e3o esperados ou n\u00e3o.</p> <ol> <li>Compila\u00e7\u00e3o de Notas: A grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 publicada e adicionada ao Pages.</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de Padr\u00f5es: A equipe busca por:<ul> <li>Problemas de Usabilidade: Onde o usu\u00e1rio se frustrou.</li> <li>Rea\u00e7\u00f5es Positivas: O que os usu\u00e1rios amaram e elogiaram.</li> <li>Insights Surpreendentes: Comportamentos ou feedbacks n\u00e3o antecipados.</li> </ul> </li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Os problemas s\u00e3o categorizados por Gravidade (Bloqueador, Major, Minor).</li> </ol>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#6-resultados-e-proximos-passos","title":"6. Resultados e Pr\u00f3ximos Passos","text":"<p>V\u00eddeo da valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio (N\u00e3o dispon\u00edvel ainda.)</p> <p>Com base na an\u00e1lise, o resultado da valida\u00e7\u00e3o se enquadrar\u00e1 em uma de tr\u00eas categorias:</p> Resultado Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Recomendada para o Projeto Sucesso A maioria das ideias funcionou; o conceito central foi validado. Iterar no prot\u00f3tipo: Ajustar os problemas de usabilidade identificados e prosseguir para o desenvolvimento. Misto Algumas coisas funcionaram, outras falharam criticamente. Iterar profundamente: Manter as solu\u00e7\u00f5es que funcionaram e refazer as que falharam. Realizar um novo ciclo de teste focado nas partes problem\u00e1ticas. Falha O conceito central n\u00e3o foi compreendido ou foi rejeitado pelos usu\u00e1rios. Refazer: Reavaliar a premissa do problema e as suposi\u00e7\u00f5es iniciais. \u00c9 um \u00f3timo aprendizado que evitou um grande desperd\u00edcio de recursos. <p>Decis\u00e3o Final do Decider: *   [ ] Prosseguir para desenvolvimento *   [ ] Realizar uma segunda sprint de itera\u00e7\u00e3o *   [ ] Redefinir o escopo e a dire\u00e7\u00e3o do projeto</p>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#7-checklist-de-validacao","title":"7. Checklist de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>[ ] Prot\u00f3tipo est\u00e1tico de alta fidelidade finalizado.</li> <li>[ ] Roteiro de entrevista aprovado pela equipe.</li> <li>[ ] Tecnologia (grava\u00e7\u00e3o) testada e funcionando.</li> <li>[ ] Sess\u00e3o realizada e notas detalhadas tomadas.</li> <li>[ ] Reuni\u00e3o de s\u00edntese e an\u00e1lise realizada com a equipe de valida\u00e7\u00e3o.</li> <li>[ ] Relat\u00f3rio de insights e plano de pr\u00f3ximos passos definido e acordado com toda a equipe.</li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>GV Design Sprint Guide </li> <li>The Product Design Sprint: Validate (Day 5) - GV Library </li> <li>Interaction Design Foundation - Design Sprints </li> </ul>"},{"location":"Base/Design-sprint/Validate/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Cria\u00e7\u00e3o do template de valida\u00e7\u00e3o V\u00edctor Moreira e Felipe Nunes - 04/09/25"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Gravacoes/","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da tela de oportunidades de est\u00e1gio e vagas de emprego no Figma feita por Daniel Ferreira Nunes:</p> <p>https://youtu.be/t8TJngz_mWg</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/IniciativasExtras/","title":"1.5. Iniciativas Extras (Base)","text":"<p>Breve relato sobre as Iniciativas Extras realizadas pela equipe, no escopo da entrega.</p> <p>Apresentar links para comprobat\u00f3rios que evidenciem qualquer que seja a realiza\u00e7\u00e3o extra conferida pela equipe no escopo da entrega.</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Este documento tem como objetivo detalhar as tecnologias e ferramentas que os integrantes do Grupo 5 utilizaram ao longo do desenvolvimento do projeto DicasDeEstagio.</p> <p>As ferramentas visam garantir a efici\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o do projeto, al\u00e9m de facilitar a colabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de artefatos entre os membros da equipe.</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Ferramentas/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"Logo Tecnologia / Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o da Ferramenta Git Sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo para gerenciamento de c\u00f3digo. GitHub Plataforma de versionamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento. GitHub Pages Servi\u00e7o para hospedar sites diretamente de reposit\u00f3rios GitHub. Google Docs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Microsoft Teams Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o para videoconfer\u00eancias e chat. Miro Plataforma colaborativa para cria\u00e7\u00e3o de quadros brancos digitais e brainstorming. Canva Plataforma de design gr\u00e1fico para cria\u00e7\u00e3o de materiais visuais. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo-fonte com suporte a m\u00faltiplas linguagens e extens\u00f5es. WhatsApp Aplicativo de mensagens para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe. MkDocs Gerador de sites est\u00e1ticos para documenta\u00e7\u00e3o a partir de arquivos Markdown. Figma Ferramenta de design colaborativo para cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e interfaces."},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira - 1.1 05/09/2025 Corre\u00e7\u00e3o e melhoria da formata\u00e7\u00e3o Luiz Henrique G. Soares -"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/","title":"Tabela de Disponibilidade","text":"<p>Para organizar melhor o andamento do projeto, a equipe elaborou uma Tabela de Disponibilidade com os hor\u00e1rios em que cada integrante est\u00e1 apto a contribuir. Esse recurso foi fundamental para planejar reuni\u00f5es, dividir tarefas de forma equilibrada e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros.  </p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/#visualizacao-da-tabela","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o da Tabela","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 01 Cria\u00e7\u00e3o da Tabela de Disponibilidade Let\u00edcia da Silva Monteiro 05/09/2025 Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares <p><p>Fonte: Let\u00edcia da Silva Monteiro e Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares 2025.</p></p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/","title":"Ata da 1\u00aa Reuni\u00e3o","text":"<p>Data:24/08/2025   Hor\u00e1rio: 16:00 - 18:00  Local: Microsoft Teams   Participantes: Mateus Villela, Leticia Monteiro, Paulo Cerqueira, Henrique Alencar, Eduardo Ferreira, Felipe Nunes, Breno Alexandre, Vitor Moreira</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#1-objetivo-da-reuniao","title":"1. Objetivo da reuni\u00e3o","text":"Realizar o planejamento inicial para o desenvolvimento do projeto da disciplina. A pauta incluiu a apresenta\u00e7\u00e3o dos artefatos de organiza\u00e7\u00e3o, e tarefas semanais."},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#2-discussoes","title":"2. Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#21-apresentacao-dos-artefatos","title":"2.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"Discutiu-se sobre os modelos e templates de artefatos (cronogroma, ata de reuni\u00e3o, heat map) que ser\u00e3o utilizados para a organiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o do projeto nesse primeiro momento."},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#23-ferramentas-selecionadas","title":"2.3 Ferramentas selecionadas","text":"<ul> <li>WhatsApp: Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe;     <li>Teams: Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e discuss\u00f5es formais;     <li>GitHub: Versionamento da documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digos;     <li>MkDocs: Cria\u00e7\u00e3o e hospedagem da documenta\u00e7\u00e3o do projeto;"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#3-decisoes-e-proximos-passos","title":"3. Decis\u00f5es e Pr\u00f3ximos Passos:","text":"<p> Ficou definido o que cada membro ira fazer: <ul> <li>Cronograma Planejado e executado: Mateus Villela;</li> <li>Ata de reuniao: Paulo Cerqueira;</li> <li>Editar video e envio (youtube): Eduardo, Felipe, Breno;</li> <li>Label Issues e colocar o git template: Breno Alexandre;</li> <li>Configurar Repositorio (Politica de branch e commit) Vitor;</li> <li>CI de automacao de deploy do docs: Matheus, Eduardo;</li> <li>Gerente de verificacao: Leticia;</li> </ul> </p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#31-proximo-encontro","title":"3.1 Pr\u00f3ximo Encontro","text":"Data: INDEFINIDO"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#4-link-para-a-gravacao-da-reuniao","title":"4. Link para a Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata1/#5-historico-de-versoes","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Paulo Cerqueira 24/08/2025 NULL 1.1 NULL NULL 00/00/0000 NULL"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata2/","title":"Ata da Reuni\u00e3o \u2013 27/08/2025","text":"<p>Faculdade: UnB Gama Data: Quarta-feira, 27 de Agosto de 2025 \u2013 20h Pr\u00f3xima reuni\u00e3o: INDEFINIDO</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata2/#integrantes-do-grupo","title":"Integrantes do grupo","text":"Nome Situa\u00e7\u00e3o Breno Alexandre Soares Garcia Presente Daniel Ferreira Nunes Presente Eduardo Ferreira de Aquino Presente Felipe Nunes de Mello Faltou Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares Faltou Henrique Martins Alencar Faltou Let\u00edcia da Silva Monteiro Presente Mateus Vilella Consorte Presente Paulo Henrique Virg\u00edlio Cerqueira Presente Victor Moreira Almeida Presente"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata2/#decisoes-e-proximos-passos","title":"Decis\u00f5es e Pr\u00f3ximos Passos:","text":"<p>Os t\u00f3picos que vimos at\u00e9 agora s\u00e3o: - Readme - Code Of Conduct - Contributing - Cronograma planejado e Cronograma Executado - Ferramentas - Heatmap - Pol\u00edticas de reposit\u00f3rio (branches, commits) - Rastreabilidade (Backward-From, Forward-From, P\u00f3s-rastreabilidade e Pr\u00e9-rastreabilidade, matriz geral). - Artefatos a serem produzidos do M\u00f3dulo Base (ser\u00e1 dividido melhor em subequipes)</p> <p>Ser\u00e1 criada uma enquete para decidirmos a data para a realiza\u00e7\u00e3o do design sprint.</p> <p>Anota\u00e7\u00f5es: - Sites de refer\u00eancias: LinkedIn, Gupy, CIEE, Nube, Universidade Patativa, Super Est\u00e1gios, (IMDb pela interface) - Pro projeto: lugares da FCTE: Lapis e AILab - Pro projeto: dicas tamb\u00e9m institucionais para guiar os alunos da UnB</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Paulo Cerqueira 02/09/2025 NULL 1.1 NULL NULL 00/00/0000 NULL"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata3/","title":"Ata da Reuni\u00e3o \u2013 02/09/2025","text":"<p>Faculdade: UnB Gama Data: Ter\u00e7a-feira, 02 de Setembro de 2025 \u2013 21h Pr\u00f3xima reuni\u00e3o: INDEFINIDO</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata3/#integrantes-do-grupo","title":"Integrantes do grupo","text":"Nome Situa\u00e7\u00e3o Breno Alexandre Soares Garcia Presente Daniel Ferreira Nunes Presente Eduardo Ferreira de Aquino Presente Felipe Nunes de Mello Faltou Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares Presente Henrique Martins Alencar Presente Let\u00edcia da Silva Monteiro Presente Mateus Vilella Consorte Presente Paulo Henrique Virg\u00edlio Cerqueira Presente Victor Moreira Almeida Presente"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata3/#decisoes-e-proximos-passos","title":"Decis\u00f5es e Pr\u00f3ximos Passos:","text":"<p>Atividades </p> <ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o dos Requisitos - Daniel </li> </ul> <p>Etapa 1 (Unpack) - Design Sprint</p> <ul> <li>Artefato Generalista - Gloss\u00e1rio/L\u00e9xico. Pessoas: Mateus.</li> <li> <p>Diagrama causa-efeito (Ishikawa): Eduardo, Daniel e Paulo</p> </li> <li> <p>BPMN Grupo 1 - Tema:    Pessoas: Daniel, Eduardo e Paulo</p> </li> <li>BPMN Grupo 2 - Tema:    Pessoas: Let\u00edcia, Luiz e Henrique </li> <li> <p>BPMN Grupo 3 - Tema: Design Sprint   Pessoas: Breno, Mateus, V\u00edctor, Felipe</p> </li> <li> <p>Prot\u00f3tipo Home Page - Let\u00edcia </p> </li> <li>Prot\u00f3tipo Guia Est\u00e1gio - Breno</li> <li>Prot\u00f3tipo Vagas/Conectar - Daniel </li> <li>Prot\u00f3tipo Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0-\u00a0Paulo</li> </ul>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/ata3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Paulo Cerqueira 02/09/2025 NULL 1.1 NULL NULL 00/00/0000 NULL"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Branches","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#1-politica-de-branches","title":"1. Pol\u00edtica de Branches","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#11-estrutura-semantica-para-pull-request","title":"1.1 Estrutura Sem\u00e2ntica para pull request","text":"<p>Os requests devem seguir o formato:</p> <pre><code>## Descri\u00e7\u00e3o das Altera\u00e7\u00f5es\nBreve descri\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es realizadas\n\n## Tipo de Mudan\u00e7a\n- [ ] Feature (nova funcionalidade)\n- [ ] Fix (corre\u00e7\u00e3o de bug)\n- [ ] Docs (mudan\u00e7a na documenta\u00e7\u00e3o)\n- [ ] Refactor (refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo)\n- [ ] Test (adi\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o de testes)\n\n## Checklist de Valida\u00e7\u00e3o\n### Pr\u00e9-requisitos\n- [ ] Branch atualizada com develop/main\n- [ ] Commits seguem padr\u00e3o sem\u00e2ntico\n\n### Documenta\u00e7\u00e3o\n- [ ] README atualizado (se necess\u00e1rio)\n- [ ] Coment\u00e1rios de c\u00f3digo adicionados\n- [ ] Changelog atualizado\n\n### Revis\u00e3o\n- [ ] Self-review do c\u00f3digo realizada\n\n## Observa\u00e7\u00f5es Adicionais\n&lt;!-- Coment\u00e1rios extras para os revisores --&gt;\n</code></pre>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#12-protecao-de-branches","title":"1.2 Prote\u00e7\u00e3o de Branches","text":"<p>Branches protegidas (main, develop, release/) devem ter: - Requer pull request antes do merge   - Requer review from Code Owners - Status checks obrigat\u00f3rios*   - Requer status checks para passar   - Requer que as branches estejam atualizadas com base na main</p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#13-padrao-de-nomenclatura","title":"1.3 Padr\u00e3o de Nomenclatura","text":"<ul> <li><code>main</code>: Branch principal de produ\u00e7\u00e3o</li> <li><code>&lt;nome_participante&gt;</code>: Branch de integra\u00e7\u00e3o e recursos</li> <li><code>feature/*</code>: Novos recursos</li> <li><code>release/*</code>: Prepara\u00e7\u00e3o de releases</li> </ul>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/. Acesso em: 02 set. 2025.</li> </ul>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Adi\u00e7\u00e3o dos dados V\u00edctor Moreira - 02/09/25"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Commits","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#1-padroes-de-commits","title":"1. Padr\u00f5es de Commits","text":""},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#11-estrutura-semantica","title":"1.1 Estrutura Sem\u00e2ntica","text":"<p>Os commits devem seguir o formato:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;[escopo opcional]: &lt;descri\u00e7\u00e3o breve&gt;\n\n[corpo opcional]\n\n[rodap\u00e9 opcional]\n</code></pre> <p>Exemplos: - <code>feat: adiciona autentica\u00e7\u00e3o JWT</code> - <code>fix(core): corrige loop infinito na linha 50</code> - <code>docs: atualiza guia de instala\u00e7\u00e3o</code></p>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#12-tipos-de-commit","title":"1.2 Tipos de Commit","text":"Tipo Descri\u00e7\u00e3o feat Novo recurso (relacionado ao MINOR do versionamento sem\u00e2ntico) fix Corre\u00e7\u00e3o de bug (relacionado ao PATCH do versionamento sem\u00e2ntico) docs Altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o/ajuste de testes refactor Refatora\u00e7\u00e3o sem mudan\u00e7a de funcionalidade perf Melhorias de performance build Mudan\u00e7as em depend\u00eancias ou ferramentas de build ci Mudan\u00e7as na configura\u00e7\u00e3o de CI/CD chore Tarefas administrativas (ex: atualizar .gitignore) cleanup Limpeza de c\u00f3digo (remo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo comentado/obsoleto) remove Remo\u00e7\u00e3o de arquivos ou funcionalidades"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/. Acesso em: 02 set. 2025.</li> </ul>"},{"location":"Base/Iniciativas-extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Adi\u00e7\u00e3o dos dados V\u00edctor Moreira - 02/09/25"},{"location":"Base/Participacoes/Participacoes/","title":"1.4. Participa\u00e7\u00f5es (Base)","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega. </p>"},{"location":"Base/Participacoes/Participacoes/#modulo-design-sprint-foco_1","title":"M\u00f3dulo Design Sprint (Foco_1)","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano  |  1. Participa\u00e7\u00e3o nas Etapas da Design Sprint elaborando artefatos | Boa | Registro nos Versionamentos do Documento de Design Sprint, conforme (link)</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"},{"location":"Base/Participacoes/Participacoes/#modulo-artefato-generalista-foco_2","title":"M\u00f3dulo Artefato Generalista (Foco_2)","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano  |  1. Elabora\u00e7\u00e3o do Artefato 5W2H | EXCELENTE | Registro nos Versionamentos do Documento do 5W2H, conforme (link) e Commits (links)</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"},{"location":"Base/Participacoes/Participacoes/#modulo-modelagem-bpmn-foco_3","title":"M\u00f3dulo Modelagem BPMN (Foco_3)","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano  |  1. Modelagem da atividade ATIVIDADE_X. 2. Participa\u00e7\u00e3o no subprocesso SUBPROCESSO_Y | Regular | Registro nos Versionamentos do Documento de Modelagem BPMN, conforme (link) e debates nas Issues (links)</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"}]}